%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------
\initial{Τ}{\color{teal}α shell scripts είναι αρχεία τα οποία περιέχουν εντολές, μεταβλητές και συνθήκες ελέγχου, τις οποίες αναλαμβάνει να εκτελέσει ο φλοιός.}


\epigraphhead[10]{\epigraph{"UNIX was so successful, in fact, that it was difficult for any subsequently developed operating systems to not
		be influenced by it. "}{\textit{\href{}{}}}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------


\begin{exercisebox}{ \ding{46} Άσκηση}
	Εκτελέστε το script που ακολουθεί και ερμηνεύστε τα αποτελέσματά του.
\end{exercisebox}

\lstinputlisting[language=bash,basicstyle=\footnotesize, caption={lab6\_ex\_1.sh: Σύγκριση string}, label=str_cmp_script]{scripts/lab6_ex_1.sh}


\subsection*{Η δομή ελέγχου case}
	
Η δομή ελέγχου case συγκρίνει μια μεταβλητή με μια σειρά από τιμές ή patterns 
\footnote{Στα patterns μπορούμε να βάλουμε \href{http://www.gnu.org/software/bash/manual/bash.html\#Pattern-Matching}{pattern matchings}. 
	Δείτε επίσης για \href{http://www.gnu.org/software/grep/manual/html_node/Character-Classes-and-Bracket-Expressions.html}{Character Classes και Bracket Expressions} }. 
Αν η τιμή της μεταβλητής ή το pattern ταιριάξει, 
τότε εκτελoύνται τα αντίστοιχα statements. Τα επόμενα command-sets δεν εκτελούνται.


\lstinputlisting[language=bash,float=*,basicstyle=\small\ttfamily, caption={lab6\_1.sh: Ένα παράδειγμα με case}, label=case_script_1]{scripts/lab6_1.sh}

\lstinputlisting[language=bash,float=*,basicstyle=\small\ttfamily, caption={lab6\_2.sh: Ένα πιο σύνθετο παράδειγμα με case}, label=case_script_2]{scripts/lab6_2.sh}
	
Αν θέλουμε να εκτελεστεί κάτι σίγουρα, μπορούμε να βάλουμε στο pattern το *, το οποίο ταιριάζει με οποιοδήποτε string με αποτέλεσμα το μπλοκ εντολών μετά να εκτελεστεί, αν τίποτα από τα προηγούμενα δεν ταιριάζει. Μπορούμε να συνδυάσουμε και patterns με το σύμβολο (|), παράδειγμα $pattern1 | pattern2$ το οποίο σημαίνει είτε το patter1 είτε το pattern2.


\begin{warningbox}{Προσοχή στα patterns της case!}
στα patterns της case χρησιμοποιούμε shell pattern matching και όχι regular expressions \href{https://goo.gl/8Gw5Wx}{https://goo.gl/8Gw5Wx}.
\end{warningbox}

\subsection*{Η δομή επανάληψης for}

Η εντολή for διαβάζει μια σειρά από τιμές σε μια μεταβλητή και επαναλαμβάνει τις περικλειόμενες εντολές τόσες φορές όσες και οι τιμές τις μεταβλητής.

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
for i in 1 2 3 4 5
do
echo "Welcome $i times"
done
\end{lstlisting}
Η μεταβλητή \texttt{i} μπορεί να έχει οποιοδήποτε όνομα. Αν παραλείψουμε τη έκφραση \textbf{in} list, θα χρησιμοποιηθεί η τιμή της
μεταβλητής \$*. Αυτό θα έχει σαν συνέπεια να εκτελεστεί η for τόσες φορές όσες και οι παράμετροι θέσης. Μπορούμε να το χρησιμοποιήσουμε για
να επαναλάβουμε την επανάληψη για όλα τα ορίσματα που δίνουμε στο command-line. Μπορούμε επίσης να χρησιμοποιήσουμε εκφράσεις της μορφής ((i = 0; i <= 5; i++)) στη for.


\subsection*{IFS}
Ο Internal Field Seperator είναι μια μεταβλητή περιβάλλοντος η οποία καθορίζει με ποιό τρόπο διαχωρίζονται τα δεδομένα (field seperators). Ο bash φλοιός έχει σαν προκαθορισμένη τιμή το space, το tab και το newline. Αν ο φλοιός bash δει οιοδήποτε από αυτούς τους χαρακτήρες υποθέτει ότι ξεκινάει ένα νέο data field στη λίστα.
Αν επιθυμούμε μπορούμε να αλλάξουμε την τιμή του IFS\footnote{\href{http://www.cyberciti.biz/faq/unix-linux-bash-while-read-function-define-ifs-delimiter/}{http://www.cyberciti.biz/faq/unix-linux-bash-while-read-function-define-ifs-delimiter/}} ορίζοντας τους seperator χαρακτήρες, ως εξής: IFS=\$'\textbackslash n' ή IFS=: ή ακόμη και IFS=\$'\textbackslash n':;"

Αν θέλετε να δείτε την τιμή του IFS δείτε εδώ \href{https://goo.gl/FAaVUk}{https://goo.gl/FAaVUk}
\subsection*{Η δομή επανάληψης while και until}

Σε αντίθεση με την for όπου μπορούμε να ορίσουμε μια λίστα από επιλογές στις οποίες θα γίνει η επανάληψη, η while καθορίζει την επανάληψη με βάση μια συνθήκη. Εφόσον η συνθήκη είναι αληθής τότε εκτελείται ο κώδικας του σώματος της while.

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash
c=1
while [ $c -le 5 ]
do
echo "Welcone $c times"
((c++))
done
\end{lstlisting}


Επίσης, αντί για while μπορούμε να βάλουμε until. Τότε η διαφορά είναι ότι η until εκτελείται εφόσον η συνθήκη είναι ψευδής και
τερματίζεται όταν η συνθήκη είναι αληθής.


Το ίδιο παράδειγμα με until θα ήταν:
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash
i=1
until [ $i -gt 5 ]
do
echo "Welcome $i times."
i=$((i+1))
done
\end{lstlisting}

Μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε τη while για να διαβάσουμε γραμμή-γραμμή ένα αρχείο ή από την stdin (Σημαντικό ρόλο παίζει η μεταβλητή \href{https://stackoverflow.com/questions/26479562/what-does-ifs-do-in-this-bash-loop-cat-file-while-ifs-read-r-line-do}{IFS}). Πως;

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash
counter=0
while IFS="" read -r line || [[ -n "$line" ]]
do
((counter++))
echo "Line ($counter): $line"
done < "$1"
\end{lstlisting}

\subsection*{break, continue}
Με το break φεύγουμε από μια δομή επανάληψης. Το script συνεχίζει την εκτέλεση της πρώτης εντολής μετά το loop. Αν του δώσουμε όρισμα και
έναν αριθμό, τότε το break μας βγάζει από τόσα loops όσος είναι και ο αριθμός. π.χ. το break 3 θα μας βγάλει από 3 φωλιασμένα loops με τη
μια. Το continue στέλνει τον έλεγχο στην κορυφή του μικρότερου περικλειόμενου loop. Αν του δοθεί σαν όρισμα και ένας αριθμός v, επιστρέφει
στο v-οστό περικλειόμενο loop.

\subsection*{select}
Οι φλοιοί bash και ksh παρέχουν και μια άλλη εντολή επανάληψης, τη select, η οποία εμφανίζει στην καθιερωμένη έξοδο μια αριθμημένη λίστα
επιλογών και περιμένει είσοδο. Μετά την επεξεργασία της select περιμένει ξανά είσοδο μέχρι να τελειώσει το loop (συνήθως με ένα break). Μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε την μεταβλητή \href{https://www.thegeekstuff.com/2008/09/bash-shell-take-control-of-ps1-ps2-ps3-ps4-and-prompt_command/}{PS3} για να ορίσουμε το prompt στη select.

\subsection*{Ανακατευθύνσεις}
Μπορούμε να ανακατευθύνουμε το αποτέλεσμα ενός loop είτε σε αρχείο είτε σε μια σωλήνωση.

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash
for file in $HOME
do
echo $file
done > files.txt
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash
for file in $HOME/*
do
	echo $file
done | sort
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#!/bin/bash

echo "Which Operating System Do You Use..?"

select os in Ubuntu Mint Debian Windows7 Windows8 Windows10 Mac
do
case $os in
"Ubuntu" | "Debian" | "Mint" )
echo "I also use $os ..!"
;;

Windows*)
echo "Why don't you try Linux..?"
;;

"Mac")
echo "You must be Very Rich..!"
;;
*)
echo "Invalid option. Program will exit now."
break
;;
esac
done 
\end{lstlisting}

\subsection*{«Παγιδεύοντας» τις διακοπές}

Μερικές φορές τα scripts διακόπτονται πριν τελειώσουν. Η trap προσφέρει έναν τρόπο για να εκτελούμε εντολές όταν ληφθούν τέτοια μηνύματα από
το script. 
Η σύνταξή της είναι :
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
trap 'commands' interrupt-numbers
\end{lstlisting}
όπου στο commands μπαίνουν οι εντολές που θέλουμε να εκτελέσουμε και σαν interrupt-numbers μπαίνουν οι αριθμοί σημάτων, όπως φαίνονται στον Πίνακα \ref{tab:operators}.
\begin{center}
	\begin{table}[h]
		\small
		\begin{tabularx}{\columnwidth}{r|l}
			\rowcolor[gray]{0.9}
			No	&	description \\
			0	&	Shell Exit (όταν το script εκτελείται σε sub-shell)	\\
			1	&	HANGUP (exit - όταν κλείνω το terminal window) \\
			2	&	INT (όταν πατάω το Ctrl-C) \\
			9	&	KILL (όταν στέλνω σήμα 9 με την kill, kill -9).\\ 
			&	Δεν μπορεί να παγιδευτεί \\
			15	&	TERM (όταν στέλνω σήμα 15 με την kill, kill -15 ) \\
		\end{tabularx}  
		\caption{Συνήθη Σήματα} 
		\label{tab:operators}          
	\end{table}
\end{center}

Συνήθως η trap χρησιμοποιείται στην αρχή ενός script, έτσι ώστε να εκτελείται ασχέτως αν διακόπτεται η εκτέλεση του script. Ένα παράδειγμα
θα ήταν : 
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
trap 'rm tempile; exit 1' 1 2 15
\end{lstlisting}


Σε αυτή την περίπτωση, αν ληφθεί μια διακοπή τύπου 1 , 2 ή 15 (Δηλαδή σήμα Hangup, Interrupt ή Terminate) το προσωρινό αρχείο tmpfile θα
διαγραφεί και το script θα τερματίσει με ένα error code. Αν δεν συμπεριλάβουμε το exit στις εντολές που εκτελούνται, τότε το script θα
συνεχίσει να εκτελείται από το σημείο από το οποίο έλαβε το σήμα διακοπής. Συνεπώς θα πρέπει να εκτελούμε την exit για να σταματήσει η
εκτέλεσή του script όταν λάβει σήμα διακοπής. Αν το ξεχάσετε αυτό, θα πρέπει να τερματίσετε το script με την kill -9.

\subsection{Συναρτήσεις}
Για να ορίσουμε μια συνάρτηση στον φλοιό bash, χρειάζεται να το κάνουμε ως εξής:

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\small\ttfamily]
#!/bin/bash

hello_world () {
echo 'hello, world'
}

hello_world
\end{lstlisting}
Η συνάρτηση πρέπει να δηλωθεί πριν την εκτέλεσή της. Οι παράμετροι στις συναρτήσεις περνάνε όπως ακριβώς και στα scripts.

\begin{exercisebox}{ \ding{46} Άσκηση}
Δημιουργήστε μια συνάρτηση η οποία να παίρνει ενα κείμενο και να το κάνει base64 encode και μετά decode, με τη χρήση της εντολής base64.
%function b64(){ x=$(echo "$1" | base64); echo $x;  echo $x | base64 -d}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}{ \ding{46} Άσκηση}
	Δημιουργήστε μια συνάρτηση η οποία να παίρνει σαν όρισμα ένα path, και να επιστρέφει αν αυτό είναι αρχείο, αν είναι εκτελέσιμο αρχείο, κατάλογος ή symbolic link.

%	#!/bin/bash
%	# Name - cmdargs.sh
%	# Purpose - Passing positional parameters to user defined function 
%	# -----------------------------------------------------------------
%	file="$1"
%	
%	# User-defined function
%	is_file_dir(){
%		# $f is local variable
%		local f="$1"
%		# file attributes comparisons using test i.e. [ ... ]
%		[ -f "$f" ] && { echo "$f is a regular file."; exit 0; }
%		[ -d "$f" ] && { echo "$f is a directory."; exit 0; }
%		[ -L "$f" ] && { echo "$f is a symbolic link."; exit 0; }
%		[ -x "$f" ] && { echo "$f is an executeble file."; exit 0; }
%	}
%	
%	# make sure filename supplied as command line arg else die
%	[ $# -eq 0 ] && { echo "Usage: $0 filename"; exit 1; }
%	
%	# invoke the is_file_dir and pass $file as arg
%	is_file_dir "$file"
\end{exercisebox}

\subsection{Πίνακες και Dictionaries}

Μπορούμε στο φλοιό να δηλώσουμε arrays, ως εξής \footnote{\href{https://tldp.org/LDP/Bash-Beginners-Guide/html/sect_10_02.html}{Δείτε εδώ τα παραδείγματα}}:
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
MY_ARRAY=(1 2 three "i'm ok")
echo ${MY_ARRAY[0]}
# 1
echo ${MY_ARRAY[3]}
# i'm ok
echo ${MY_ARRAY[*]}
# 1 2 three i'm ok
MY_ARRAY[2]=hello
echo ${MY_ARRAY[*]}
# 1 2 hello i'm ok
# delete an array entry
unset MY_ARRAY[3]
echo ${MY_ARRAY[*]}
# 1 2 hello
unset MY_ARRAY[1]
echo ${MY_ARRAY[*]}
#1 hello
echo ${MY_ARRAY[1]}
# ----nothing---
# delete an array variable
unset MY_ARRAY
\end{lstlisting}

\subsubsection{Associative Arrays}

δηλώνουμε έναν associative array με την εντολή \href{https://linuxhint.com/bash_declare_command/}{declare}
\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
declare -A INARRAY
INARRAY[first]=1
INARRAY[second]=2
INARRAY[3]=three
echo ${INARRAY[3]}
# three
echo ${INARRAY[second]}
# 2
echo ${INARRAY[*]}
# 2 1 three
\end{lstlisting}


\subsubsection{Dictionaries}
Από την έκδοση 4 του bash μπορούμε να δηλώσουμε \href{https://www.bitarray.io/dictionaries-in-bash/}{dictionaries}.


\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
declare -A animals
animals=( ["moo"]="cow" ["woof"]="dog")
echo ${animals["moo"]}
# cow
echo ${animals[@]}
# cow dog
for sound in "${!animals[@]}"; \
do echo "$sound - ${animals[$sound]}"; done
# moo - cow
# woof - dog
\end{lstlisting}
\subsection{Παίρνοντας είσοδο από τον χρήστη}

Μπορούμε σε οποιοδήποτε σημείο του script μας να ζητήσουμε κάτι από το χρήστη. Για το λόγο αυτό υπάρχει η εντολή read η οποία περιμένει από τον χρήστη να λάβει κάποια δεδομένα και όταν αυτός πατήσει το EOL. Αν θέλουμε να εμφανίζουμε και ένα μήνυμα στο χρήστη με την παράμετρο -p. Επίσης μπορούμε να βάλουμε και timeout σε δευτερόλεπτα με την παράμετρο -t στη read.

\begin{lstlisting}[language=bash,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
#!/bin/bash
if read -t 5 -p "Please enter your name : " name
then
	echo "Hello $name !"
else
	echo "Sorry, too slow!"
\end{lstlisting}

Αν θέλουμε να μην εμφανίζεται αυτό που γράφει ο χρήστης σε μια read μπορούμε να χρησιμοποιήσουμε την παράμετρο -s η οποία εμποδίζει το user input από το να εμφανίζεται στην οθόνη \cite{blum2008linux}.


\subsection{Χρήση εισαγωγικών}
Τα απλά εισαγωγικά ('single quotes') άρουν την μεταχαρακτηρική ιδιότητα όλων των συμβόλων εκτός από τον εαυτό τους. Τα διπλά εισαγωγικά ("double quotes") άρουν την μεταχαρακτηρική ιδιότητα όλων των συμβόλων εκτός από τον εαυτό τους, την ανάποδη κάθετο (backslash ) και το δολάριο (\$). Τα ανάποδα εισαγωγικά (`back quotes`) προκαλούν την εκτέλεση της εντολής που περικλείουν. Δείτε \href{https://www.howtogeek.com/howto/29980/whats-the-difference-between-single-and-double-quotes-in-the-bash-shell/}{εδώ}.

\subsection*{Παρατηρήσεις \footnote{\href{http://www.dartmouth.edu/~rc/classes/ksh/print\_pages.shtml}{Unix shell scripting with ksh/bash}}}
\begin{packed_item}
	\item Όταν θέλουμε να περάσουμε ορίσματα τα οποία έχουν κενά μέσα τους, τότε τα περικλείουμε σε " ".
	\item Μπορούμε να ελέγξουμε αν μια εντολή εκτελέστηκε σωστά μπορούμε να δούμε τι επιστρέφει το \$?. Αν όλα πάνε καλά τότε επιστρέφει 0
	αλλιώς κάποιον άλλο αριθμό. Στην πραγματικότητα το \$? επιστρέφει το exit status από μια εντολή, shell script ή function.
	\item βάζοντας τη shift σε ένα shell script είναι σα να κάνουμε «αριστερή ολίσθηση» κατά ένα στα ορίσματα. 
	\item Μπορούμε να ορίσουμε συναρτήσεις σε ένα shell script ως εξής function()\{ σώμα συνάρτησης \} και να τις καλέσουμε σαν απλή εντολή
	π.χ. function.
	\item Μπορούμε να ορίσουμε πίνακες ως εξής array\_name[index]=value και να αναφερθούμε στην τιμή ενός ενός στοιχείου ως
	\${array\_name[index]} 
	\item Μπορούμε να μετρήσουμε το μέγεθος ενός string το οποίο έχει αποθηκευτεί σε μια μεταβλητή ως εξής \$\{\#variable\}
	\item Μπορούμε να έχουμε όλα τα ορίσματα ακόμα και αυτά που περιέχουν κενά μέσα τους, χωρισμένα το ένα από το άλλο με την \$@.
	\item Αν θέλουμε μια έξοδο να μην την στείλουμε πουθενά, ανακατευθύνουμε την εντολή στο ειδικό αρχείο /dev/null.
	\item Μπορούμε να ανακατευθύνουμε την έξοδο σε αρχείο αλλά και να τη δούμε στην stdout χρησιμοποιώντας την εντολή tee. Παράδειγμα ls | tee file
	\item Αν θέλουμε να δημιουργούμε μοναδικά αρχεία τα οποία θα έχουν κάποιο κοινό πρόθεμα και μια διαφορετική κατάληξη, χρησιμοποιούμε το \$\$ το οποίο αναφέρεται στο process id της τρέχουσας διεργασίας, δηλαδή του shell script. 
	\item Αν θέλουμε να πάρουμε το όνομα του αρχείου σε ένα path χρησιμοποιούμε την εντολή basename. Αυτή επιστρέφει το τελευταίο όρισμα από ένα path.
\end{packed_item}


\begin{exercisebox}{ \ding{46} Ασκήσεις}
Προσπαθήστε να φτιάξετε τα παρακάτω απλά shell scripts. Φροντίστε να κάνουν τους απαραίτητους ελέγχους όπου χρειάζεται και να εμφανίζουν
μήνυμα βοήθειας όταν δε δοθούν σωστά τα ορίσματα.
\begin{itemize}
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να σας εμφανίζει 
	\begin{itemize}
		\item τον συνδεδεμένο χρήστη αυτή τη στιγμή
		\item τον τρέχοντα φλοιό
		\item το home directory
		\item την τιμή της μεταβλητής PATH
		\item τον τρέχοντα κατάλογο εργασίας
		\item πόσοι χρήστες είναι συνδεδεμένοι αυτή τη στιγμή στο μηχάνημα                                                            
	\end{itemize}
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να αφαιρεί τα σχόλια από ένα άλλο script
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να συγκρίνει 2 αριθμούς και να τυπώνει τον μεγαλύτερο
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να είναι σαν ένας φλοιός και να τερματίζει με την λέξη bye
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να κάνει τις βασικές πράξεις (+,-,*,/)
	\item Δημιουργήστε ένα shell script το οποίο να ξεχωρίζει τις μονές γραμμές από τις ζυγές και να τις τοποθετεί σε διαφορετικά αρχεία.
\end{itemize}

\end{exercisebox}
